<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://johnsonfloyd.github.io/</id>
    <title>冬瓜的博客</title>
    <updated>2022-05-16T06:03:12.121Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://johnsonfloyd.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://johnsonfloyd.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>理性的最后一步，就是承认有无限多的事物超出理性范围；假如理性不能承认这一点，它只能是脆弱的——布莱兹・帕斯卡尔《思想录》</subtitle>
    <logo>https://johnsonfloyd.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://johnsonfloyd.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 冬瓜的博客</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[枪、细菌和钢铁读后感]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/qiang-xi-jun-he-gang-tie-du-hou-gan/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/qiang-xi-jun-he-gang-tie-du-hou-gan/">
        </link>
        <updated>2022-05-16T05:19:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>Guns, Germs, and Steel: The Fates of Human Societies</strong></li>
<li>决定人类发展进度的两大重要因素：
<ul>
<li>地理环境
<ul>
<li>欧亚大陆<strong>横向</strong>地理环境更利于农作物的传播，因为维度决定气候相似，农作物的传播导致工具和文化也更容易传播，而美洲、非洲<strong>纵向</strong>地理环境不容易文化、科技的传播而造成落后</li>
<li>欧洲多岛的地理环境造就了<strong>政治文化的分裂</strong>，而中国的黄河、长江贯穿东西更利于农作物的传播从而促进了<strong>政治文化的统一</strong>，但是政治文化的分裂更利于科技、文化发展的多样性，所以即使中国的农作物发展的更早却在后期各方面被欧洲超过，<code>举个例子哥伦布探索新大陆的计划在欧洲经过各个国家的数十次申请终于得到西班牙某皇室的募捐，而在明朝的相似计划由于党派斗争后决定取消而错失了首先探索到新大陆并殖民新大陆的可能性，如果明朝不是大一统而是联邦制，那么这个计划很可能在其他地方得到批准和资助。</code><mark>个人对现代文明其他联想就是大一统的国家发生决策错误的代价更大而且不可逆。而联邦制或分裂的政治体系在各种权利相互制约的情况下不容易产生统一且严重的决策失误</mark></li>
</ul>
</li>
<li>生态环境
<ul>
<li>欧亚大陆能被驯服的植物和动物数量更多迅速的增加了人口，解放了部分人口从事政治、文化、科技的相关工作，而非洲、美洲和其他新大陆极少量的可驯服植物和动物，使他们忙于狩猎等低效方式的生存，无法产生从事其他领域的人口。</li>
<li>欧亚大陆更早的在可驯服动物中传染了不同种类的病菌从而先于其他大陆拥有了相关免疫系统，在征服新大陆时拥有了天然免疫优势，新大陆死于欧亚大陆征服者病菌的人口远远高于屠杀的数量。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[黑客与画家读后感]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/hei-ke-yu-hua-jia-du-hou-gan/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/hei-ke-yu-hua-jia-du-hou-gan/">
        </link>
        <updated>2022-05-16T04:28:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>Hackers and Painters: Big Ideas from the Computer Age</strong></li>
<li>从黑客的角度说明为何他们从外表和行动看上去和周围人格格不入，尤其是在中学生时期，除了是由于现代教育的监狱模式以外，最主要的原因是以他们故意为之。</li>
<li>当人类开始以创造而非盗窃的手段来积累财富后使得整个社会的财富水平快速上升，这部分人以创造来获取财富的人就是大家熟知的中产阶层，也印证了一个健康国家应该是橄榄形社会结构，那么当一个国家不再保护财产权那么中产阶层会大量消亡，财富的分配模式只剩下掠夺和被掠夺，与保守派所强调的财产权是个人自由的基石的说法高度契合</li>
<li>关于编程语言，动态语言比静态语言更自由，静态语言更利于计算机理解所以效率高，但目前的硬件性能溢出可以忽略这点效率优势，那么长期来看在未来随着硬件性能产生摩尔效应的增长，那么那些虽然效率低下但极具抽象性的编程语言也许就是未来需要的主流语言</li>
<li>这本书让我隐约感觉出一点科技进步主义的味道，对于作者流露出的这种思想我目前持保守态度</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
</feed>