<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://johnsonfloyd.github.io</id>
    <title>冬瓜野兽</title>
    <updated>2022-11-30T04:32:30.283Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://johnsonfloyd.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://johnsonfloyd.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>理性的最后一步，就是承认有无限多的事物超出理性范围；假如理性不能承认这一点，它只能是脆弱的——布莱兹・帕斯卡尔《思想录》</subtitle>
    <logo>https://johnsonfloyd.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://johnsonfloyd.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, 冬瓜野兽</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[反脆弱]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/fan-cui-ruo/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/fan-cui-ruo/">
        </link>
        <updated>2022-05-24T15:02:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>
<p><em>Antifragile: Things That Gain from Disorde 2012</em></p>
</li>
<li>
<p><em>纳西姆·尼可拉斯·塔雷伯</em></p>
</li>
<li>
<p><em>毫无疑问本书是随机三部曲中最值得看的，作者的文风也非常犀利，是我看过骂人数量最多的书，这本书我把他标签为哲学，而且非常具有现实意义，对我来说可以指导决策机制，人生最重要的不是鸡汤文学中的多努力而是大大小小的每次选择，充分考虑每次做选择后事态发展的多样性而不是把暂时的得失作为重点，在重大决策上充分考虑其非线性的凹性或凸性影响，因为短期的得失并不重要，并且你也无法完全掌控，因为这个世界是混沌的不确定的</em></p>
<h3 id="反脆弱性特点">反脆弱性特点</h3>
<ul>
<li>在波动性、随机性、混乱和压力、风险和不确定性下时，它们反而能茁壮成长和壮大受益的，时间越长所显现的效果越明显</li>
</ul>
<h3 id="三元结构">三元结构</h3>
<ul>
<li>脆弱类：厌恶干扰（或错误）的事物
<ul>
<li>剥夺了定义中的这些系统特征的行为就是剥夺反脆弱性（就比如过度保护子女的父母培养的都是”巨婴“，也说明了那些试图帮助我们的人往往对我们造成最大的伤害，让我联想到了哈耶克的名言：使一个国家成为人间地狱的，往往恰恰是因为人们试图建立人间天堂）</li>
<li>举例：银行、厌恶错误、指导性研究、公司雇佣关系、课堂学习、法典、企业高管</li>
</ul>
</li>
<li>强韧类（复原力）：对干扰（或错误）持中性态度的事物
<ul>
<li>反脆弱性不是强韧性（复原力），它的特点是有机的、可迭代的（比如钢筋是强韧的、橡胶是可复原的，但都没有反脆弱性，达到某一个度就奔溃了，你的肌肉是反脆弱的会在一次又一次运动中迭代，变得更有力量）</li>
<li>举例：错误知识信息、机会主义研究、专业知识和技能、医生</li>
</ul>
</li>
<li>反脆弱类：喜欢干扰（或错误）的事物
<ul>
<li>大多数时候是我们想要的，但是有时候代价太高，而且反脆弱性具有一定限度（你的肌肉不会一直增长），不同事物、系统都在一定范围内才具有反脆弱性，在三元结构中有时不得不作出妥协</li>
<li>举例：硅谷、喜欢错误（小）、随机自由探索、初速车司机、技术工人、博学、艺术家、作家、习惯法</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="压力对反脆弱的重要性过度补偿过度反应-现象">压力对反脆弱的重要性：过度补偿（过度反应） 现象</h3>
<ul>
<li>一个过渡反应的系统一定会采用超额模式，建立额外的能力和力量，预期更坏的结果，对有关危险发生概率的信息作出反应，冗余是机会主义，即使没有危险的情况下，这种额外的力量也能带来一定的益处</li>
<li>例如大家熟知的PTSD创伤应激障碍，但被大家忽略的是还存在正好相反的创伤后成长现象，这种过度反应带来的好处随处可见，有的人睡觉时不习惯太安静反而需要点白噪音睡得更快，疫苗在体内的作用机制，那些曾努力伤害我们但未能如愿的人给我们带来了最大利益，就像尼采说的：那些不能杀死我的让我变得更强大</li>
<li>随机性也是某种程度的压力，比如随机的挨饿有利于健康（宗教中的禁食、斋戒，克里特岛饮食理论），山路不平的地面更有利于脚底板，而平滑的地面渐渐剥夺了脚的功能</li>
</ul>
<h3 id="偏好压力-厌恶压力">偏好压力、厌恶压力</h3>
<ul>
<li>如果用二元论来简单认识两者区别那就是有机体和机械体，但当我们形容一个反脆弱的经济体、社会时又要加上有机经济体、有机社会，这样会显的太矫情，所以关键的区别核心就在于对于这个系统的信息源是什么，如果是以压力来传导信息的那就是偏好压力，反之则是厌恶压力</li>
<li>同样做一系列动作，机器人传导信息是靠数据、计算能力，而人类是靠压力，社会也是，表面上看是信息的传递，其实就是压力，用压力来传递信息的系统是偏好压力的，这些系统缺乏压力源将失去反脆弱性，而用其他信息源的系统是厌恶压力的不具备反脆弱性属于脆弱类</li>
<li>对于偏好压力的系统来说，短暂、强烈并伴一定量休息的压力是有效增进反脆弱性的，长期、微弱而没有休息的压力是摧毁反脆弱性的，例如每天长时间无聊的例行开会、生活中点点滴滴的繁琐事情都在不断摧毁我们身体的反脆弱性，健身时大重量、小组数适当休息的的举重训练则增强了我们身体的反脆弱性</li>
</ul>
<h3 id="反脆弱性的层级关系">反脆弱性的层级关系</h3>
<ul>
<li>系统的下一层级的脆弱性为上一层级的反脆弱性提供了帮助，反脆弱层级关系是个体与群体的关系，这种关系是相对的，相互嵌套</li>
<li>公司员工的脆弱性为公司状大提供了反脆弱性，再往一个层级的例子是没有一家公司的倒闭会连累到整个经济系统（大而垄断的公司增加了整个系统的脆弱性）；细胞的脆弱性为人体生病时提供了反脆弱性；有机个体的脆弱性（会死）为基因库提供了反脆弱性（进化出更能适应环境的基因，不会死的生物无法优化基因库，人类追求永生永远不是个好主意） ，尼采的话在这里要修改下：那些杀死我的让我的上级更强大，系统的反脆弱是牺牲个体为代价取得的</li>
<li>给我们的启示就是要把错误当成一种信息源，尤其是可以从别人的错误而导致的脆弱性中受益，如果没有泰塔尼克事件，可能船会越造越大产生更大的灾难，每一次飞机失事都让我们的飞行系统离安全更进一步，但要注意我们强调的是微小而非严重的毁灭性错误的代价，我们必须要消除容易蔓延或传染的错误，搬小石头造成的小伤会让我们吸取经验避免下次皮肉之苦，而不是第一次就搬起大石头砸死自己</li>
</ul>
<h3 id="不对称性如何移动到反脆弱类">不对称性：如何移动到反脆弱类</h3>
<ul>
<li>脆弱性等于失去的比得到的更多，等于不利因素比有利因素更多，即等于（不利的）不对称性，反脆弱性等于得到的比失去的更多，等于有利因素比不利因素更多，即等于（有利的）不对称性，如果潜在收益大于潜在损失，那么你对波动源就具有反脆弱性（反之亦然）</li>
<li>塞内加的斯多葛学派展示了一种社会行为，即对善的投资，因为我们可能会被剥夺一些东西，但善行和美德不会被剥夺，这种哲学行为是对情绪的驯化而非消除，他在《论恩惠》里将借贷全部记为支出，如果有人归还了就确认为利得，如果无人归还，那么就不认为这是损失，就当送他了，这种有利多于不利结果的不对称思考方式就是最纯粹的反脆弱性</li>
<li>很多人都会有目的谬论而丧失了选择权，选择权赋予人获取有利因素而不受不利因素影响的机会，选择权还能利用凸性在试错中获得极高的收益，这也是为什么自由这么重要的原因，往往人们只是理解自由的表层意义，<strong>选择权=不对称性+理性（留好的、弃坏的）</strong>，由于领域依赖性很多人忽略了在学术、工作或各种情况下的选择权带来的不对称性</li>
<li>具体规则如下：
<ol>
<li>寻找可选择性，事实上根据可选择性对你要从事的业务进行排名</li>
<li>最好选择有开放式的而非封闭式回报的业务</li>
<li>切勿以商业计划为投资对象，而是以人为投资对象，寻找一个在其职业生涯中能够换6种或7种，甚至更多种工作的人——这是风险投资家马克·安德森运用的方法，以人为投资对象，有助于我们对商业计划书之类的文字叙述产生免疫力。这样做才可以确保提高你的强韧性</li>
<li>不管你的业务是什么，请确保你选择了<strong>杠铃策略</strong></li>
<li>观察预测者在游戏中是否投注，不涉及切身利益的预测对其他人都是危险的 （预测者通常是那些拥有选择权，转嫁风险给其他人），<strong>己所不欲勿施于人，自己做不到的不能要求别人，这是大多数立法或宗教的黄金法则</strong> ，就像汉谟拉比法典以牙还牙、以眼还眼</li>
<li>建立冗余，安全边际，避免优化，以减轻甚至消除我们的风险敏感度中的不对称性</li>
</ol>
</li>
</ul>
<h3 id="发现脆弱性">发现脆弱性</h3>
<ul>
<li><strong>减法（否定法）</strong>：少即是多，也是一种杠铃策略，最重要的是它是凸性的，一件事如果需要太多理由才能去做就不要做，一个人的简历太长就不要录取，一个人的抬头太多说明什么都不是，大自然就是最佳的减法的使用者，在<strong>林迪效应</strong>的帮助下时间消减了脆弱的东西，而随机性的演化不断试错带来了凸性效应，最终能留下的都是反脆弱类的。我们去观察大自然发现其本质上充满着<strong>分形</strong>这种自下而上即有模式又充满细节的结构是反脆弱的，而人类却擅长自上而下的构建方式是脆弱的，<strong>鉴于我们今天所知的知识可能被证实是错的（可以证伪），但是我们今天认识到是错误的知识则不可能变得正确（已经证伪），至少不那么容易</strong></li>
</ul>
</li>
</ul>
<p><code>作者把一种很模糊的概念概括成了一种理论，我长期以来的行事准则也偶然符合了这种理论，交朋友要筛选那些对善行投资的人，我一直不太感冒精英，尤其是在目前这种“特殊”大环境中培养出来的所谓的精英，各种专家、教授、企业高管，用王朔的话来说“所谓的成功，不就是一群幸运儿嘛”，如果他缺乏了好的品行，还不如多认识一些坚持善的“底层朋友”。因为大多数这类精英是脆弱的，他们在人生的选择性上很少，而且在可见的未来会更少，更可悲的是我看到的是大多数人在出卖自己的选择权来换取确定性，让自己变得更脆弱</code></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[对伪科学说不]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/dui-wei-ke-xue-shuo-bu/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/dui-wei-ke-xue-shuo-bu/">
        </link>
        <updated>2022-05-21T13:31:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>
<p><em>How to Think Straight about Psychology 1986</em></p>
</li>
<li>
<p><em>基思·斯塔诺威克</em></p>
</li>
<li>
<p><em>斯塔挪威克的文字都偏教课书化，知识含量密度很高，没有什么废话，笔记记得有点像为考试准备：），本书用了很大篇章都在定义和讲解什么是科学，目的就是为了说明心理学作为科学的一个分支并且是一门“年轻的学科”所遇到的窘境，书名其实有点狭义了，其实是一本很好的科学入门读物，如果你看过他的《超越智商》就知道科学推理也是理性思维的重要”心智程序“。</em></p>
<h3 id="什么是科学">什么是科学</h3>
<ul>
<li>系统的实证主义的研究方法→结构化的系统观察，所观察的结果能够揭示自然界的潜在的本质</li>
<li>公共性的、可检验的知识→其他科学团体的重复检验、批评或拓展（可重复性），期刊、文章编辑的评审（同行评审）</li>
<li>实证性的、可解决的问题→理论&gt;预测&gt;检验&gt;修正，科学家对于可检验理论的研究，可检验的理论就是要确保可证伪
<ul>
<li>理论和可证伪性标准→告知哪些会发生的同时指出哪些事情不会发生</li>
<li>操作主义→用可观测的方法来概括现象，量化，定义一个概念靠的是一系列操作，而本质主义只是用文字区概括某种现象，容易陷入对措词的分析中
<ul>
<li>信度→前后一致总能得到相同结果，必要而非充分条件</li>
<li>效度→操作必须被证明对概念是有效的测量，用鞋码器测量智商就是一个只有信度没有效度的操作</li>
<li>直接和<strong>间接</strong>→很少有科学实验是通过直接操作定义，或多或少都是间接的操作实验所定义，或者与其他概念有联系，间接性也提示了科学的关联性原则：新的理论不仅要解释新的科学数据，还必须能解释已有的数据</li>
<li>本质主义对科学主义操作性的挑战→人总是像追求事物的本质的欲望，但是科学不是宗教，科学是暂时的理论建构必须具备可修正性，所以客观的操作性才是能够不断推动改善科学的正确方式</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="伪科学">伪科学</h3>
<ul>
<li>安慰剂效应→首先个案能够成立很大概率是建立在当事人正好产生了安慰剂效应，安慰剂效应的成功概率是相当高的</li>
<li>个案的鲜活性→911、恐怖主义、偶尔的枪击案件等等这些个案都刺激着人的眼球，而“了不起的兰迪”恰好利用鲜活性的个案来反击伪科学，一项主张要依靠证据而非个案的鲜活见证，见证打开了通往伪科学的大门</li>
<li>如何识别伪科学（正如科学定义的三个重要点，伪科学具备与其相反的特征 ） ↓
<ul>
<li>喜欢采用特殊的假定，使得主张免于被伪证</li>
<li>强调主张是确证的是不可辩驳的</li>
<li>喜欢将提供证据的任务强加给怀疑者，而非拥护者</li>
<li>过渡依赖轶闻趣事和各类见证叙述来证实其主张</li>
<li>逃避同行评审</li>
<li>并非建立在已有的科学知识之上（缺乏科学关联性）</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="实验">实验</h3>
<ul>
<li>随机取样→总体中的每一个成员有同等机会被选为样本，对于真实验是<strong>非必须</strong></li>
<li>随机分配→（被选为的样本）分为两组，<strong>控制组</strong>和实验组，被分到两组的机会相等，对于真实验是<strong>必须的</strong></li>
<li>聚合性证据原则（心理学的重要原则） ↓
<ul>
<li>所有的实验都有一种瑕疵就不具有强证据性，反之出现不同瑕疵反而应该信心大增</li>
<li>当一系列实验始终支持某个假定理论，同时又排除竞争性理论，研究就具备了高度的聚合性</li>
<li>当一条证据被证伪了或许会陷入<strong>证伪主义</strong>的误区中，但是在聚合性原则的支持下可以在瑕疵中进步</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="概率推理人类先天的缺陷">概率推理（人类先天的缺陷）</h3>
<ul>
<li>基础概率的重要性
<ul>
<li>最应该关注的是基础概率而不是个体概率</li>
<li>例如1%的发病率在5%的检测假阳性的试机情况下去推理一个个体的阳性率，那要关注的是基础概率发病率</li>
<li>例如特定疼痛对于发病率的概率，和由于疾病而产生的疼痛概率，也属于属性互换谬误</li>
</ul>
</li>
<li>样本的大小决定了概率的大小</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[超越智商]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/chao-yue-zhi-shang/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/chao-yue-zhi-shang/">
        </link>
        <updated>2022-05-21T08:49:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>What intelligence Tests Miss: The Psychology of Rational Thought  2009</em></p>
<p><em>基思·斯塔诺威克</em></p>
<p><em>如果近10年最具影响力的心理学书籍是《快思慢想》的话，那么这本书就是《快思慢想》的基石，它更详细的阐述了大脑的加工过程，有别于《快思慢想》中的双系统说法，本书描述成双类型或者说双进程（dual-process)，这样不容易像《快思慢想》描述的系统那么让人误以为大脑是分生理区块的，并且在类型二的基础上细分了算法心智和反省心智，让我们更深入的理解了理性思维到底在哪部分起作用和怎么运作</em></p>
<h3 id="类型一加工type-1-process">类型一加工（Type 1 process）</h3>
<h4 id="自主心智autonomous-mind">自主心智（autonomous mind）</h4>
<ul>
<li>组成部分
<ul>
<li>情感化反应</li>
<li>习得的自动化反应</li>
<li>条件化反应</li>
<li>由进化过程塑造的适应性组块</li>
</ul>
</li>
<li>特点
<ul>
<li>执行迅速</li>
<li>只要触发性刺激出现，就会强制性执行</li>
<li>不会加重中枢处理能力（central processing capacity）的负荷换句话说不需要有注意力</li>
<li>可以平行运作而不会相互干扰，不影响类型二加工</li>
</ul>
</li>
<li><strong>相当于驾驶员学开车的无意识操作</strong></li>
</ul>
<h3 id="类型二加工-type-2-process">类型二加工 （Type 2 process）</h3>
<ul>
<li>
<p>特点</p>
<ul>
<li>加工速度慢，计算负荷高</li>
<li>基于语言和规则，心理学家称之为控制加工</li>
<li>重要功能就是<strong>压制</strong>（override）类型一加工</li>
<li><strong>认知去耦</strong>消耗大量计算资源，可能导致类型二具有序列性特点的主要推动者</li>
</ul>
<h4 id="算法心智">算法心智</h4>
<ul>
<li>流体智力（Gf）
<ul>
<li>反映个体在多个领域中表现出的推理能力，特别是在新异情景中，主流智商测试的核心部分</li>
<li>通过抽象推理任务来测量，比如图像分类、瑞文测验、数列推理</li>
<li><strong>相当于汽车的发动机</strong> ，具有先天性、如处理速度、记忆、逻辑推理</li>
</ul>
</li>
<li>晶体智力（Gc）
<ul>
<li>学习积累的陈述性知识，相当于驾驶经验的累积</li>
<li>通过词汇任务、阅读理解和一般只是测验来测量</li>
<li><strong>相当于驾驶员对于高级驾驶技术的后天习得，可累积</strong>，如语言能力、概率论、科学推理</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h4 id="反省心智">反省心智</h4>
<ul>
<li>关注于系统目标、与目标相关的信念以及基于当前系统目标和信念的最优化的行动</li>
<li>反省心智体现的是思维倾向（有的说成认知风格），思维倾向的个体差异可通过反省心智操作的测量得出：目标管理、认知价值观、自我管理认知论等</li>
<li><strong>相当于拥有了能帮助驾驶员分析路况的副驾驶或AI（当然也存在瞎指挥的副驾驶或者被病毒污染的AI，被污化的心智程序）</strong></li>
</ul>
</li>
</ul>
<h3 id="心智程序">心智程序</h3>
<ul>
<li>由哈佛大学认知科学家大卫·帕金斯（David Perkins）提出</li>
<li><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20220521124006.jpg" alt="" loading="lazy"></li>
<li>反省心智→除了常识结构中获取信息以外，更重要的是还可以获取个体的观点、信念和目标结构</li>
<li>算法心智→获取认知操作的微策略以及产生行为和想法的系统规则</li>
<li>自主心智→不仅可获取由进化过程编译的<strong>封闭知识库</strong>中的信息，还可获取<strong>高度编译的习得信息</strong></li>
</ul>
<h3 id="三重加工模型">三重加工模型</h3>
<ul>
<li><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20220521124005.jpg" alt="" loading="lazy"></li>
<li>箭头A负责压制类型一，箭头B负责启动压制两者的衡量指标不同，虽然都是压制但A的衡量指标是算法心智的Gf，B是反省心智的思维倾向，比如反省和认知需求，<strong>也就是说如果从心理层面启动B才可能启动A的压制功能，如果在心理层面也就是认知层面没有启动压制的意愿也就不存在B的压制功能</strong></li>
<li>箭头C、D也都与<strong>认知去耦</strong>模拟有关，但衡量指标和因果关系与AB一样，<strong>就像把反省心智比作副驾驶员或辅助AI一样，如果在一些情况下副驾驶员不提醒驾驶员对一些特殊情况作出反应，那么就算驾驶员的反应速度再快，驾驶技术再高超也不会对当下情况作出反应</strong></li>
<li>箭头F会导致多种结果，如果成功则能完成完全<strong>认知去耦</strong>C，或者通过改变临时焦点模型以改变思维启点，开启一个新的<strong>连续性联结认知</strong>E</li>
<li>认知吝啬鬼的认知卷入度排列：
<ol>
<li>自主心智直接作出反应，完全没有类型二加工参与</li>
<li>带有焦点偏差的<strong>连续性联结认知</strong>→加工过程DFB都发生，但F失败，最后作出E（F如果成功就转向C）</li>
<li>虽然有<strong>认知去耦</strong>的参与，但还是压制失败→加工过程全部发生但还是A失败，说明的确个体已习得与类型一加工反应不同的备择信息或是备择规则，但依然犯了错误导致压制失败</li>
</ol>
</li>
</ul>
<h3 id="总结">总结</h3>
<ul>
<li>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20220521124003.jpg" alt="" loading="lazy"></figure>
<h4 id="高智商群体理性障碍原因">高智商群体理性障碍原因</h4>
<ul>
<li>传统智力测试只能对Gf进行评估，不能对Gc和最关键的反省心智进行评估，但Gf只是理性的因素之一</li>
<li>高Gf群体不能免受<strong>污化心智程序</strong>的影响，因为污染心智程序如果具有<strong>模因</strong>属性难以防范</li>
<li>高Gf群体即使习得也不一定能长期高频率使用这些心智程序保持压制功能的必要水平，所以同样存在<strong>心智程序缺陷</strong>（因为已经采取过AB所以不算压制失败）</li>
<li>高Gf群体如果自主心智损伤（例如斯波克先生问题）将缺乏<strong>前注意加工</strong>，也就是说那些自动化、条件化的信息大量涌入算法心智，而算法心智是极其消耗资源的，结果就是造成算法心智当机般的理性障碍（赌博、述情障碍）</li>
</ul>
<h4 id="我们能做什么">我们能做什么</h4>
<ul>
<li>外部→控制着环境的恶人利用<strong>认知吝啬鬼</strong>，但控制着环境的善良人会帮助我们，使我们避免做出非理性行为，又不必改变认知的基本观点，在一个民主国家，我们在一定程度上控制着我们的环境</li>
<li>内部→学习更多理性思维任务避免以下错误思维倾向：不一致的概率评价倾向，知识评价中的过度自信倾向，忽视基础概率倾向，不对假说进行伪证的倾向，试图解释随机事件的倾向，自利性个人评价的倾向，用我方偏见评价证据的倾向，忽视备选假设的倾向</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[人件]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/ren-jian/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/ren-jian/">
        </link>
        <updated>2022-05-19T13:45:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li>
<p>Peopleware: Productive projects and teams</p>
</li>
<li>
<p>蒂莫西·利斯特 Tom Demarco<br>
<code>这本书是写给软件开发管理者的，但对于需要深度思考的工作人员来说都有借鉴意义</code></p>
</li>
<li>
<p>对于人员的管理</p>
<ul>
<li>鼓励大家犯错，让大家说出自己的困难解决方法，错误的解决方法比回答没有好</li>
<li>人性化的管理就是允许特殊性的存在，在可允许的上限下给出最大的特殊性范围</li>
<li>让需要深度思考的工作者花更多的时间在思考上，比如这件事到底要不要做？要怎么做？少花时间在实施项目上，让关键人物不去做产生利润的工作</li>
<li>压力不会让人工作得更好，只是工作得更快，多用<strong>英国理论</strong>，不要用<strong>西班牙理论</strong>，管理者的作用不是逼大家去工作，而是<strong>创造环境</strong>让大家顺利工作</li>
<li>对项目的时间进度和目的要充分估算，不然会产生<strong>帕金森定律</strong></li>
<li>需要经常采取惩罚机制说明是管理者的问题，少量的在合适的时间点惩罚才<strong>有可能</strong>起作用</li>
<li>晋升慢是健康公司的标志，组织架构能维持扁平，不会造成毫无意义的沉重管理层头部，导致真正有效工作的人很少，产生了高离职率</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>产品质量对于人力资源的影响</p>
<ul>
<li>产品质量应该由<strong>生产者</strong>制定（通常高于市场标准）</li>
<li>通过市场来制定产品质量标准花销<strong>更大</strong>，而且差的质量造成<strong>人员流失率</strong></li>
</ul>
</li>
<li>
<p>工作环境对于人力资源的影响</p>
<ul>
<li>避免<strong>家具警察</strong>思维规划出来的统一、整齐、拥挤、嘈杂的工作环境（这也是为什么程序员宁愿放弃正常的工作时间而把重要的项目安排在家里半夜进行）</li>
<li>增加工作<strong>流</strong>时间，<strong>流</strong>计算系统E参数（E-Factor)=不被打断的小时数/出勤时间的小时数，电子邮件比电话不容打断<strong>流</strong></li>
<li>根据《建筑的永恒之道》所言，建筑（工作环境）要符合<strong>演进计划</strong>，他是有机的、自然生长的就如哲学上的<strong>演绎推理</strong>，而不是理所当然一股脑的<strong>主体计划</strong>能够一步到位的，《建筑模式语言》 对优秀的工作空间设计做了详细说明</li>
<li>在大多数情况下尽量让重要的项目小组从沉闷的办公大厦搬出去，在一个松散不被干扰的环境中更能提高效率，不要去在乎那点额外成本，思考工作者的人力资源才是最重要的</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>正确的人</p>
<ul>
<li>管理者无法短时间内改变一个人，那么雇佣到一个正确的人至关重要，在正确和“复合公司标准”之间允许候选人偏离公司的标准也许是更好的选择，但大多数情况下招聘新人的标准不是是否胜任项目要求而是会受到领导或者领导的领导的偏好而影响，这是可悲的</li>
<li>候选人的作品、试演、技能测试在面试中比问答重要的多，让团队成员参与作为观众来评估，也就是让团队成员来选择未来与自己共事的人，一举两得</li>
<li>领导力往往来自公司层级结构之外，留意平时在工作以外的休闲比赛、游戏的时候哪些人能做足功课、承担责任、创造最大价值并保持幽默</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>团队打造</p>
<ul>
<li>好的团队就像唱诗班、乐队，个体的成功都建立在团队的成功之上</li>
<li>好的团队管理就是看不见管理，在项目之外的成功可以孕育成功，比如游戏、聚餐</li>
<li>思考如何打造团队太难不如就像[新的思考：<strong>水平思考的应用</strong>里介绍的逆向思考如何<strong>团队自毁</strong>
<ul>
<li>防御式管理→当你使用一件失败的工具，就会准备备用品，不信任员工长期就是毒药</li>
<li>官僚主义→无需思考的文案工作就是一种浪费</li>
<li>物理分割→当大家是一个团队时就不需要物理的分割，会同时进入安静模式产生<strong>流</strong></li>
<li>时间碎片→定下目标，在一段时间内只做一项工作</li>
<li>牺牲产品质量→差的质量让大家彼此分开寻找其他有意义的事情</li>
<li>伪造截止日期→宣布一个不合理的截止日期就是不尊重不关心团队成员</li>
<li>团伙控制→项目结束后遣散团队，让团队有机会融合而不是形成团伙（这在IT业可以，大多数其他部门不行）</li>
<li>内部竞争→知识型团队大多会互相辅导，管理者很难掌握全面的技能，而内部竞争抑制了相互辅导，内部竞争的表现为：表彰个别员工的突出成就、绩效考核等</li>
</ul>
</li>
<li>健康团队的因素：
<ul>
<li>建立对质量的执著追求</li>
<li>提供诸多满意的闭环→把项目细分增加闭环的次数激励团队成员</li>
<li>建立精英意识</li>
<li>允许和鼓励差异性</li>
<li>维护和保护成功团队</li>
<li>提供战略而不是战术方向</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>系统打造</p>
<ul>
<li>系统的不确定性能优雅的进行自我修复</li>
<li>小型方法学时定制计划、必备技能，没有它工作无法展开，大型方法试图集中式思考是脆弱的</li>
<li>对于出现几率很低的风险不去管理还情有可原，但只是想起来很可怕还不管理那就没有道理，对于风险的管理可以参照<strong>非线性</strong>的凹性还是凸性区规避或者冒险</li>
<li>当执行一项政策涉及一些改变是，经常会发生<strong>改变阻力连续区</strong>，改变能否成功取决于对那些<strong>保持质疑</strong>的人，<strong>盲目遵从</strong>和<strong>激烈反对</strong>者都是真正的敌人，<code>任何改进都需要改变，不可能在不变的情况下得到改进</code></li>
<li>更好的改变模型可参照<strong>萨提亚变化模型</strong>，其中的外部力量和混乱是必经的两个步骤，尤其是混乱初期会误以为就是新标准，必须要给予大家混乱这个预期，当然非必要不要发起改变</li>
<li>组织性学习应该发生在中间管理层，但是当公司削减规模时往往是针对中间管理层，将浪费极大地人力资源，中间管理层们之间的空白地带是最适宜的学习中心，如果中间管理层相互隔离，勾心斗角那这个组织还处于蒙昧阶段</li>
<li><strong>构建社区</strong>是伟大管理者做的最好的地方，对于公司来说社区就是人力资源的负投入，每一个员工都在为社区服务，这种投资随着时间的延长而越来越大，对于留住员工是最好的形式，社区不会从工作中自然形成，它是被创建出来的，他是政治的，不是一般意义上的勾心斗角的政治是<strong>亚里士多德哲学</strong>中的政治</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>会议</p>
<ul>
<li>较少仪式性的会议，如果必须管理者可创造不在场的轻松环境让成员自有相互交流，没有必要仪式性的会议更适合一对一的工作交流</li>
<li>会议的目的是是达成一致，这样会议的定义上一定具有<strong>临时性</strong>，也就是说不太可能遵循常规计划，那么反过来说任何常规规划的聚会则是<strong>仪式目的</strong>的</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>项目</p>
<ul>
<li>项目在早期的设计阶段可以只由少数人完成，下图就是一个合理的人力资源与截止时间的配比</li>
<li><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20220519200313.jpg" alt="" loading="lazy"></li>
<li>由于各种原因对项目截止时间的压力，就造成了早期人力资源超编现象，导致下图的结果</li>
<li><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20220519200314.jpg" alt="" loading="lazy"></li>
<li><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20220519200312.jpg" alt="" loading="lazy"></li>
<li>会议有时候也存在超编现象，对于不同阶段的会议可以由不同人组成</li>
</ul>
</li>
<li>
<p>混乱与秩序</p>
<ul>
<li>管理应该在混乱与秩序中寻求平衡，以下活动有助于在混乱中培养秩序：</li>
<li>试点项目→任何项目中不要试验超过一个类型的开发技术，遵循其他项目标准</li>
<li>战争游戏→一场短暂激烈的团队间的模拟比赛是大家更紧密，尤其是精疲力尽、不修边幅的样子总有些共患难的感觉</li>
<li>头脑风暴→不鼓励负面的评论，坏的点子能激发更好的点子，如果大家没有点子了组织者可以采取类比思考、逆向思维、身临其境等措施</li>
<li>培训、旅行、会议、庆祝和撤退</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[枪、细菌和钢铁]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/qiang-xi-jun-he-gang-tie-du-hou-gan/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/qiang-xi-jun-he-gang-tie-du-hou-gan/">
        </link>
        <updated>2021-10-19T05:19:33.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>Guns, Germs, and Steel: The Fates of Human Societies</strong></li>
<li>决定人类发展进度的两大重要因素：
<ul>
<li>地理环境
<ul>
<li>欧亚大陆<strong>横向</strong>地理环境更利于农作物的传播，因为维度决定气候相似，农作物的传播导致工具和文化也更容易传播，而美洲、非洲<strong>纵向</strong>地理环境不容易文化、科技的传播而造成落后</li>
<li>欧洲多岛的地理环境造就了<strong>政治文化的分裂</strong>，而中国的黄河、长江贯穿东西更利于农作物的传播从而促进了<strong>政治文化的统一</strong>，但是政治文化的分裂更利于科技、文化发展的多样性，所以即使中国的农作物发展的更早却在后期各方面被欧洲超过，举个例子哥伦布探索新大陆的计划在欧洲经过各个国家的数十次申请终于得到西班牙某皇室的募捐，而在明朝的相似计划皇帝一个人说了算不具备容错机制而错失了首先探索到新大陆并殖民新大陆的可能性，如果明朝不是大一统而是联邦制，那么这个计划很可能得到其他权力机构批准和资助。</li>
</ul>
</li>
<li>生态环境
<ul>
<li>欧亚大陆能被驯服的植物和动物数量更多迅速的增加了人口，解放了部分人口从事政治、文化、科技的相关工作，而非洲、美洲和其他新大陆极少量的可驯服植物和动物，使他们忙于狩猎等低效方式的生存，无法产生从事其他领域的人口。</li>
<li>欧亚大陆更早的在可驯服动物中传染了不同种类的病菌从而先于其他大陆拥有了相关免疫系统，在征服新大陆时拥有了天然免疫优势，新大陆死于欧亚大陆征服者病菌的人口远远高于屠杀的数量。</li>
</ul>
</li>
</ul>
</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2019年的街拍]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/jie-pai/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/jie-pai/">
        </link>
        <updated>2020-06-23T06:34:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20200623213409.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
武康大厦</p>
<p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20200623213709.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
落单的自行车</p>
<p><img src="https://cdn.jsdelivr.net/gh/johnsonfloyd/Figurebed/img/20200623213630.JPG" alt="" loading="lazy"><br>
今天收获怎么样</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[黑客与画家]]></title>
        <id>https://johnsonfloyd.github.io/post/hei-ke-yu-hua-jia-du-hou-gan/</id>
        <link href="https://johnsonfloyd.github.io/post/hei-ke-yu-hua-jia-du-hou-gan/">
        </link>
        <updated>2020-02-03T04:28:17.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<ul>
<li><strong>Hackers and Painters: Big Ideas from the Computer Age</strong></li>
<li>从黑客的角度说明为何他们从外表和行动看上去和周围人格格不入，尤其是在中学生时期，除了是由于现代教育的监狱模式以外，最主要的原因是以他们故意为之。</li>
<li>当人类开始以创造而非盗窃的手段来积累财富后使得整个社会的财富水平快速上升，这部分人以创造来获取财富的人就是大家熟知的中产阶层，也印证了一个健康国家应该是橄榄形社会结构，那么当一个国家不再保护财产权那么中产阶层会大量消亡，财富的分配模式只剩下掠夺和被掠夺，与保守派所强调的财产权是个人自由的基石的说法高度契合</li>
<li>关于编程语言，动态语言比静态语言更自由，静态语言更利于计算机理解所以效率高，但目前的硬件性能溢出可以忽略这点效率优势，那么长期来看在未来随着硬件性能产生摩尔效应的增长，那么那些虽然效率低下但极具抽象性的编程语言也许就是未来需要的主流语言（中文的抽象性也不错啊，哈哈）</li>
<li>这本书让我隐约感觉出一点科技进步主义的味道，对于作者流露出的这种思想我目前持保守态度</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
</feed>